\chapter*{Ringraziamenti}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Ringraziamenti}

Il primo grazie lo rivolgo al professor Acciarri che è sempre stato disponibile e puntuale nelle risposte ai miei dubbi e alla professoressa Mattioli, che mi ha introdotto alla conoscenza dell’optometria e che ammiro per l’impegno e la passione che mette nel suo lavoro.
\\\

Grazie alla mia famiglia che ha sempre appoggiato le mie scelte e mi ha accompagnato per tutto il percorso scolastico ascoltandomi e supportandomi. In particolare ringrazio Alice e Stefano che mi hanno fornito il più importante contributo nello svolgimento della tesi, insegnandomi nuove cose e mettendo a disposizione il loro tempo per realizzare la ricerca e per consigliarmi, spesso sopportando le mie lamentele e i miei momenti di disperazione. Grazie a tutti gli altri parenti perchè sono sempre presenti e mi fanno sentire una persona importante. Ringrazio tantissimo anche la famiglia Alva Principe che sono sempre stati disponibili ad ospitarmi ogni volta che avevo bisogno di rimanere a Milano e che io ritengo ormai una seconda famiglia.
\\\

Un enormissimo grazie è per Renzo che più di tutti mi ha sopportato ogni giorno di questo ultimo stressante mese, impegnandosi per aiutarmi a scrivere la tesi migliorandola notevolmente esteticamente. Grazie per insistere ad aiutarmi nonostante io spesso mi dimostri restia alle tue offerte di aiuto. Grazie per avermi sempre spronato a cercare il meglio e di credere sempre che io possa raggiungere tutto ciò che desidero. Soprattutto grazie per crescere insieme a me e per aver contribuito a rendermi la persona che sono diventata.
\\\

Un grazie speciale lo rivolgo a Giovanna, Elisa, Paola e Leonarda che mi hanno ospitato nel loro negozio durante il tirocinio. In particolare ringrazio Giovanna ed Elisa, che mi hanno seguito nella mia prima formazione professionale, insegnandomi tutto quello che potevano e facendomi sentire come in una famiglia. Giovanna, grazie alla tua competenza, simpatia ed umiltà, sarai per me un valido esempio e riferimento per la mia futura vita professionale, sia come persona che come professionista. È stato importantissimo il tuo supporto nello svolgimento della tesi e grazie per aver creduto in me.
\\\

Grazie a tutti i miei amici bresciani, vecchi e nuovi, che si sono resi subito disponibili con entusiasmo a partecipare alla mia ricerca, anche se non tutti hanno potuto svolgere tutte le fasi, aprendosi anche a discipline quali l’osteopatia e l’optometria e imparando a conoscerle.
\\\

Infine ringrazio tutti i miei colleghi e amici dell’università, che hanno reso le giornate di lezione e, soprattutto, di laboratorio più leggere e divertenti. In particolare grazie a Silvia che ha condiviso con me la maggior parte dei viaggi rendendo più sopportabile la vita da pendolare e rivelandosi un’ottima amica, ad Alberto che ha sempre condiviso le sue opinioni e consigli dimostrandosi una persona disponibile e aperta e a Deborah, il mio portafortuna in tanti esami, che ha sempre creduto in me, affidandosi ai miei consigli e che dovrebbe cominciare a credere di più anche in se stessa.